\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Desa merupakan unit terkecil yang ada dalam pemerintahan. Desa sendiri memiliki peran penting dalam pembangunan nasional. Daerah pedesaan sendiri untuk saat ini masih mayoritas ditinggali oleh masyarakat dengan ekonomi menengah ke bawah \cite{a1annur2018klasifikasi}. Berdasarkan  data Badan Pusat Statistik (BPS) Persentase penduduk miskin di daerah perkotaan pada Maret 2018 sebesar 7,02 persen, turun menjadi 6,89 persen pada September 2018. Sementara persentase penduduk miskin di daerah perdesaan pada Maret 2018 sebesar 13,20 persen, turun menjadi 13,10 persen pada September 2018. BPS juga menemukan bahwa disparitas kemiskinan antara masyarakat di perkotaan dan pedesaan masih tinggi. Persentase penduduk miskin di kota ada 6,89 persen, sementara yang ada di pedesaan besarannya hampir dua kali lipatnya, yakni 13,10 persen\cite{a2tuasikal2018evaluasi}. Perhatikan gambar dibawah ini:
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/persentasekemi.PNG}
\caption{Jumlah dan Persentase Penduduk Miskin tahun 2003 -  September 2018
\label{eq:31}}
\end{figure} 
\par Data diatas menunjukkan bahwa daerah pedesaan masih dekat dengan masalah kemiskinan. Berdasarkan pendapat beberapa para ahli ada beberapa hal yang menjadi faktor penyebab kemiskinan, yaitu tingkat pendidikan yang rendah, rendahnya penguasaan aset oleh masyarakat pedesaan, pelayanan sarana dan prasarana desa kurang memadai, kesempatan untuk melakukan usaha yang terbatas, dan pembangunan masyarakat yang masih lemah\cite{a3susilowati2019pertumbuhan}. 
\par Pemerintah sendiri sudah menyiapkan berbagai program agar bisa mengatasi kemiskinan di daerah pedesaan, salah satunya adalah dengan memberikan bantuan-bantuan baik berupa materi dan materil. Hanya saja pengelolaan bantuan ini masih mendapat beberapa kendala karena kurang tepatnya sasaran untuk pemberian bantuan ini. Hal tersebut terjadi dikarenakan beberapa faktor, mulai dari masalah pendataan penduduk, jumlah penduduk di desa yang banyak. ketidaksesuaian data dengan fakta data kemiskinan, dan ada saja warga yang benar termasuk kriteria miskin tapi tidak terdaftar. Hal ini menimbulkan berbagai polemik seperti kurang percayanya masyarakat terhadap pemerintahan desa\cite{a4hanifa2018faktor}.
\par Pada perkembangan teknologi sekarang, manusia semakin terbantu karena memudahkan manusia dalam menyelesaikan pekerjaan semakin lebih cepat, efisien dan efektif . Penggunaan teknologi ini juga bisa diterapkan dalam pemerintahan, sehingga bisa membantu semua pihak yang terkait dalam melakukan tugas-tugasnya\cite{a5raihan2017efektivitas}. Pada perkembangan zaman sekarang pemerintah juga dituntut untuk lebih cerdas dalam menyelesaikan segala tugas-tugasnya, apalagi dengan kemunculan konsep \textit{Smart village }yang merupakan adaptasi dari konsep \textit{Smart city}. Konsep \textit{smart village} bisa digunakan dalam berbagai bidang, salah satunya pada teknologi \cite{a6rachmawati2018pengembangan}. 
\par Penggunaan konsep \textit{smart village} ini bisa diterapkan pada teknologi yang sudah banyak berkembang saat ini. Internet merupakan salah satu contoh teknologi yang bisa diakses oleh siapapun untuk zaman sekarang ini, dimana internet akan membantu manusia dalam efisiensi tugas/pekerjaan yang akan dilakukan. Dengan adanya teknologi-teknologi ini, pemerintah desa juga bisa menggunakannya sebagai alat untuk memperbaiki dan meningkatkan penyelenggaraan pelayanan-pelayanan desa\cite{a5raihan2017efektivitas}. Berdasarkan permasalahan diatas tim berencana membuat sebuah sistem yang akan membantu pemerintah desa dalam pengelolaan data kemiskinan yang ada di desa sehingga bisa memudahkan dalam menentukan masyarakat siapa saja yang layak untuk menerima bantuan tersebut\cite{a7lestari2017implementasi}, hal ini juga akan membantu untuk menghindari kecurangan atau kesalahan dalam pemilihan kandidat untuk penerima bantuan maka dibuatlah sebuah sistem untuk mempermudah petugas desa dalam mengambil keputusan penerima bantuan desa \cite{a8fadlan2018penerapan}.
\par Sistem ini akan dibuat dalam bentuk\textit{ web} dimana masyarakat dan pemerintah desa bisa saling terhubung. Untuk penentuan prioritas penerima dana bantuan desa untuk penduduk kurang mampu ini akan diterapkan metode klasifikasi dengan menggunakan algoritma \textit{Naive Bayes} yang akan diimprove  menggunakan algoritma \textit{Laplace Smoothing}\cite{a1annur2018klasifikasi}\cite{a9rahman2018aplikasi}, sehingga pengklasifikasian akan semakin akurat. Pada metode \textit{Laplace Smoothing} sendiri akan membantu mengurangi nilai probabilitas 0, karena biasanya ada saja data set yang memiliki jumlah nol. Dengan penggunaan \textit{Laplace Smoothing} maka pada setiap data yang dihitung akan ditambahkan perhitungan 1\cite{a10cahyanti2015penentuan}. Untuk metode ini sendiri, peneliti menggunakan beberapa atribut yaitu, usia, pendidikan, pekerjaan, tanggungan, status kepemilikan rumah, dan luas rumah. Semua atribut ini akan memiliki value masing-masing. Dari permasalah yang diuraikan diatas maka judul penelitian yang akan diambil adalah “Implementasi \textit{Naive Bayes improve Laplace Smoothing} pada Pendataan Penduduk Kurang Mampu pada Desa Cigugur Girang” .      

\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang di atas, maka rumusan masalah yang teridentifikasi adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Sistem yang digunakan dalam pendataan masyarakat kurang mampu  masih menggunakan sistem manual.
    \item Banyaknya jumlah penduduk menjadi masalah dalam pendataan penduduk kurang mampu, karena bisa terjadi kesalahan pendataan.
    \item Kurang tepatnya sasaran dalam pemilihan penduduk yang akan menerima bantuan.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}
Sesuai dengan latar belang di atas, maka masalah yang teridentifikasi diantaranya adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membuat proses pendataan penduduk kurang mampu lebih efektif dan efisien?
    \item Bagaimana mengimplementasikan metode \textit{Naive Bayes} dan \textit{Laplace Smoothing} pada pengklasifikasi data penduduk kurang mampu lebih tepat lagi?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Membuat rancangan sistem untuk mempermudah dalam pendataan masyarakat kurang mampu.
    \item Mengimplementasi metode \textit{Naive Bayes Classifier}  pada pengklasifikasian masyarakat kurang mampu.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini digunakan dalam studi kasus di desa Cigugur Girang.
    \item Tools yang digunakan dalam perancangan sistem menggunakan \textit{UML (Unified Modelling Language)} dengan tahapan \textit{use case diagram, class diagram, sequence diagram, activity diagram, }dan \textit{statechart diagram}.
    \item Penerapan Metode \textit{Naive Bayes} yang akan diimprove menggunakan\textit{ Laplace smoothing} sebagai algoritma untuk klasfikasi data penduduk kurang mampu. 
    \item Untuk Metodologi penelitian menggunakan metode CRISP-DM (\textit{Cross Industry Standard Process for Data Mining}).
    \item Dokumen yang digunakan adalah data penduduk yang dimiliki desa Cigugur Girang.
    
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan internship 2 ini terbagi dalam 7 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek internship 2 yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}
    \par Dalam bab ini akan membahas mengenai sejarah perusahaan, visi-misi perusahaan,  strategi perusahaan, struktur organisasi perusahaan, job description perusahaan dan deskripsi/ruang lingkup internship.
    \item \textbf{BAB IV METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB V ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan flow chart, data maupun perancangan input/output sistem. 
    \item \textbf{BAB VI PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
    \par Pada bab ini berisi terhadap pengkajian, validasi dan evaluasi data kaitan dengan metodologi penelitian yang dirancang.
    \item \textbf{BAB VII PENUTUP}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai kesimpulan dan saran mengenai penelitian.
\end{itemize}










